[{"pk": 3, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 2, "subseccion": null, "posicion": 2, "seccion": null, "descripcion": "<h3>Galeria de fotograf&iacute;as</h3>\r\n<p><br /> <object width=\"690\" height=\"400\"><param name=\"flashvars\" value=\"offsite=true&amp;lang=es-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642365878283%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642365878283%2F&amp;set_id=72157642365878283&amp;jump_to=\" /><param name=\"movie\" value=\"https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=140556\" /><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" /></object></p>\r\n<div align=\"right\"><a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#inicio\"><span>Ir al inicio</span></a></div>", "nombre": "II Congreso - Fotos"}}, {"pk": 8, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 4, "subseccion": null, "posicion": 2, "seccion": null, "descripcion": "<A NAME=\"video\"><h3>Video resumen</h3></A>\r\n<br>\r\n<iframe src=\"//player.vimeo.com/video/89189423\" width=\"690\" height=\"400\" frameborder=\"0\" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe> <p><a href=\"http://vimeo.com/89189423\">IV Congreso Venezolano de Diversidad Biol\u00f3gica</a> from <a href=\"http://vimeo.com/user4844697\">Diversidad Biologica</a> on <a href=\"https://vimeo.com\">Vimeo</a>.</p>\r\n<br>\r\n<br>\r\n<div align=\"right\"><a href=\"#inicio\" class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\"><span>Ir al inicio</span></a></div>\r\n<br>", "nombre": "IV Congreso - Videos"}}, {"pk": 5, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 4, "subseccion": null, "posicion": 1, "seccion": null, "descripcion": "<A NAME=\"galeria\"><h3>Galeria de fotos</h3></A>\r\n<br>\r\n<object width=\"690\" height=\"400\"> <param name=\"flashvars\" value=\"offsite=true&lang=es-us&page_show_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642359633345%2Fshow%2F&page_show_back_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642359633345%2F&set_id=72157642359633345&jump_to=\"></param> <param name=\"movie\" value=\"https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=140556\"></param> <param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"></param><embed type=\"application/x-shockwave-flash\" src=\"https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=140556\" allowFullScreen=\"true\" flashvars=\"offsite=true&lang=es-us&page_show_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642359633345%2Fshow%2F&page_show_back_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642359633345%2F&set_id=72157642359633345&jump_to=\" width=\"690\" height=\"400\"></embed></object>\r\n\r\n<br>\r\n<br>\r\n<div align=\"right\"><a href=\"#inicio\" class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\"><span>Ir al inicio</span></a></div>\r\n<br>", "nombre": "IV Congreso - Fotos"}}, {"pk": 13, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 3, "subseccion": null, "posicion": 0, "seccion": null, "descripcion": "<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"/media/librerias/css/taxon/estilo.css\" />\r\n<p><a name=\"inicio\"></a></p>\r\n<div align=\"center\"><a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#galeria\"><span>Galeria de fotograf&iacute;as</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#video\"><span>Video resumen</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1234.pdf\" target=\"_blank\"><span>Libro de Res&uacute;menes</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"../../../../eventos/listas\"><span>Otros congresos</span></a></div>", "nombre": "III Congreso - Botonera"}}, {"pk": 6, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 3, "subseccion": null, "posicion": 2, "seccion": null, "descripcion": "<A NAME=\"video\"><h3>Video resumen</h3></A>\r\n\r\n\r\n<br>\r\n<iframe src=\"//player.vimeo.com/video/89151974\" width=\"690\" height=\"400\" frameborder=\"0\" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe> <p><a href=\"http://vimeo.com/89151974\">III Congreso Venezolano de Diversidad Biol\u00f3gica</a> from <a href=\"http://vimeo.com/user4844697\">Diversidad Biologica</a> on <a href=\"https://vimeo.com\">Vimeo</a>.</p>\r\n<br>\r\n<br>\r\n<div align=\"right\"><a href=\"#inicio\" class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\"><span>Ir al inicio</span></a></div>\r\n<br>", "nombre": "III Congreso - Videos"}}, {"pk": 12, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 7, "subseccion": null, "posicion": 0, "seccion": null, "descripcion": "<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"/media/librerias/css/taxon/estilo.css\" />\r\n<p><a name=\"inicio\"></a></p>\r\n<div align=\"center\">\r\n<a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#galeria\"><span>Galer\u00eda de fotos</span></a> \r\n<a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#declaratoria\"><span>Declaratoria</span></a> \r\n<a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#documentos\"><span>Documentos Asociados</span></a></div>", "nombre": "V Congreso - Botonera"}}, {"pk": 15, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 1, "subseccion": null, "posicion": 0, "seccion": null, "descripcion": "<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"/media/librerias/css/taxon/estilo.css\" />\r\n<p><a name=\"inicio\"></a></p>\r\n<div align=\"center\"><a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#galeria\"><span>Galeria de fotograf&iacute;as</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_733.pdf\" target=\"_blank\"><span>Libro de Res&uacute;menes</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"../../../../eventos/listas\"><span>Otros congresos</span></a></div>", "nombre": "I Congreso - Botonera"}}, {"pk": 14, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 2, "subseccion": null, "posicion": 1, "seccion": null, "descripcion": "<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"/media/librerias/css/taxon/estilo.css\" />\r\n<p><a name=\"inicio\"></a></p>\r\n<div align=\"center\"><a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#galeria\"><span>Galer&iacute;a de fotograf&iacute;as</span></a> &nbsp; <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_732.pdf\" target=\"_blank\"><span>Libro de Res&uacute;menes</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"../../../../eventos/listas\"><span>Otros congresos</span></a></div>", "nombre": "II Congreso - Botonera"}}, {"pk": 4, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 3, "subseccion": null, "posicion": 1, "seccion": null, "descripcion": "<A NAME=\"galeria\"><h3>Galeria de fotograf\u00edas</h3></A>\r\n<br>\r\n\r\n<object width=\"690\" height=\"400\"> <param name=\"flashvars\" value=\"offsite=true&lang=es-us&page_show_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642363187824%2Fshow%2F&page_show_back_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642363187824%2F&set_id=72157642363187824&jump_to=\"></param> <param name=\"movie\" value=\"https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=140556\"></param> <param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"></param><embed type=\"application/x-shockwave-flash\" src=\"https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=140556\" allowFullScreen=\"true\" flashvars=\"offsite=true&lang=es-us&page_show_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642363187824%2Fshow%2F&page_show_back_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642363187824%2F&set_id=72157642363187824&jump_to=\" width=\"690\" height=\"400\"></embed></object>\r\n<br>\r\n<br>\r\n<div align=\"right\"><a href=\"#inicio\" class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\"><span>Ir al inicio</span></a></div>\r\n<br>", "nombre": "III Congreso - Fotos"}}, {"pk": 1, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 1, "subseccion": null, "posicion": 1, "seccion": null, "descripcion": "<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"/media/librerias/css/taxon/estilo.css\" />\r\n\r\n<A NAME=\"galeria\"><h3>Galeria de fotograf\u00edas</h3></A>\r\n<br>\r\n<object width=\"690\" height=\"400\"> <param name=\"flashvars\" value=\"offsite=true&lang=es-us&page_show_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642394328973%2Fshow%2F&page_show_back_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642394328973%2F&set_id=72157642394328973&jump_to=\"></param> <param name=\"movie\" value=\"https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=140556\"></param> <param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"></param><embed type=\"application/x-shockwave-flash\" src=\"https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=140556\" allowFullScreen=\"true\" flashvars=\"offsite=true&lang=es-us&page_show_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642394328973%2Fshow%2F&page_show_back_url=%2Fphotos%2F120388291%40N02%2Fsets%2F72157642394328973%2F&set_id=72157642394328973&jump_to=\" width=\"690\" height=\"400\"></embed></object>\r\n\r\n<br>\r\n<br>\r\n<div align=\"right\"><a href=\"#inicio\" class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\"><span>Ir al inicio</span></a></div>\r\n<br>", "nombre": "I Congreso - Fotos"}}, {"pk": 16, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 4, "subseccion": null, "posicion": 0, "seccion": null, "descripcion": "<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"/media/librerias/css/taxon/estilo.css\" />\r\n<p><a name=\"inicio\"></a></p>\r\n<div align=\"center\"><a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#galeria\"><span>Galeria de fotograf&iacute;as</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"#video\"><span>Video resumen</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1233.pdf\" target=\"_blank\"><span>Libro de Res&uacute;menes</span></a> <a class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\" href=\"../../../../eventos/listas\"><span>Otros congresos</span></a></div>", "nombre": "IV Congreso - Botonera"}}, {"pk": 21, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 4, "subseccion": null, "posicion": 4, "seccion": null, "descripcion": "<hr />\r\n<h3>Documentos Asociados</h3>\r\n<ul style=\"margin-left: 25px;\">\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1233.pdf\" target=\"_blank\">Libro de Res&uacute;menes del IV Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1235.pdf\" target=\"_blank\">Memorias IV Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica: Dibujando nuestro ecosocialismo</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1237.pdf\" target=\"_blank\">Declaratoria del IV Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n</ul>", "nombre": "IV Congreso - Documentos"}}, {"pk": 18, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 1, "subseccion": null, "posicion": 3, "seccion": null, "descripcion": "<hr />\r\n<h3>Documentos Asociados</h3>\r\n<ul style=\"margin-left: 25px;\">\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_733.pdf\" target=\"_blank\">Libro de Res&uacute;menes del I Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n</ul>", "nombre": "I Congreso - Documentos"}}, {"pk": 19, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 2, "subseccion": null, "posicion": 4, "seccion": null, "descripcion": "<hr />\r\n<h3>Documentos Asociados</h3>\r\n<ul style=\"margin-left: 25px;\">\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_732.pdf\" target=\"_blank\">Libro de Res&uacute;menes del II Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n</ul>", "nombre": "II Congreso - Documentos"}}, {"pk": 20, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 3, "subseccion": null, "posicion": 4, "seccion": null, "descripcion": "<hr />\r\n<h3>Documentos Asociados</h3>\r\n<ul style=\"margin-left: 25px;\">\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1234.pdf\" target=\"_blank\">Libro de Res&uacute;menes del III Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1236.pdf\" target=\"_blank\">Declaratoria del III Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica de cara a R\u00edo +20</a></li>\r\n</ul>", "nombre": "III Congreso - Documentos"}}, {"pk": 24, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 7, "subseccion": null, "posicion": 6, "seccion": null, "descripcion": "<A NAME=\"documentos\"></A>\r\n<hr />\r\n<h3>Documentos Asociados</h3>\r\n<ul style=\"margin-left: 25px;\">\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1249.pdf\" target=\"_blank\">Programa del V Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1250.pdf\" target=\"_blank\">Afiche del V Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_636.pdf\" target=\"_blank\">Estrategia Nacional para la Conservaci&oacute;n de la Diversidad Biol&oacute;gica 2010-2020 y su Plan de Acci&oacute;n Nacional (Espa&ntilde;ol)</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_303.pdf\" target=\"_blank\">Estrategia Nacional para la Conservaci&oacute;n de la Diversidad Biol&oacute;gica 2010-2020 (Espa&ntilde;ol)</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1227.pdf\" target=\"_blank\">Estrategia Nacional para la Conservaci&oacute;n de la Diversidad Biol&oacute;gica 2010-2020 (Ingl&eacute;s)</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1233.pdf\" target=\"_blank\">Libro de Res&uacute;menes del IV Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1235.pdf\" target=\"_blank\">Memorias IV Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica: Dibujando nuestro ecosocialismo</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1237.pdf\" target=\"_blank\">Declaratoria del IV Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1234.pdf\" target=\"_blank\">Libro de Res&uacute;menes del III Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_1236.pdf\" target=\"_blank\">Declaratoria del III Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica de cara a R\u00edo +20</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_732.pdf\" target=\"_blank\">Libro de Res&uacute;menes del II Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n<li><a href=\"../../../../media/bibliotecas/biblioteca_733.pdf\" target=\"_blank\">Libro de Res&uacute;menes del I Congreso Venezolano de Diversidad Biol&oacute;gica</a></li>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n</ul>", "nombre": "V Congreso - Documentos"}}, {"pk": 29, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 7, "subseccion": null, "posicion": 2, "seccion": null, "descripcion": "<A NAME=\"galeria\"><h3>Galer\u00eda de fotos</h3></A>\r\n<br>\r\n<iframe src=\"https://www.flickr.com/photos/120388291@N02/14770724595/player/54e8fc9b13\" height=\"400\" width=\"690\"  frameborder=\"0\" allowfullscreen webkitallowfullscreen mozallowfullscreen oallowfullscreen msallowfullscreen></iframe>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<br>\r\n<br>\r\n<div align=\"right\"><a href=\"#inicio\" class=\"buttonCorto buttonCorto-blue\"><span>Ir al inicio</span></a></div>\r\n<br>", "nombre": "V Congreso - Fotografias"}}, {"pk": 28, "model": "plantillas.templateseventos", "fields": {"evento": 7, "subseccion": null, "posicion": 3, "seccion": null, "descripcion": "<h3>Pr\u00f3ximo Congreso de Diversidad Biol\u00f3gica apostar\u00e1 por la semilla campesina y ser\u00e1 en Carabobo</h3><br><br>\r\n\r\nDespu\u00e9s de varias horas de discusiones y aportes, la sala plenaria aprob\u00f3 la propuesta de los movimientos y colectivos del estado Carabobo de realizar la sexta edici\u00f3n del Congreso de Diversidad Biol\u00f3gica en esa entidad del centro del pa\u00eds, con el firme objetivo de apostar por la semilla campesina para garantizar la soberan\u00eda de los pueblos.<br><br>\r\n\r\nRecordemos que en este momento, los distintos movimientos, colectivos, organizaciones y grupos ecosocialistas vienen desarrollando en varias ciudades, un debate constituyente para una nueva Ley de Semillas.<br><br>\r\n\r\nEl V Congreso Venezolano de Diversidad Biol\u00f3gica en la Universidad Bolivariana de Venezuela, en Maracaibo, estado Zulia culmina con 2 mil participantes inscritos, 95 conversatorios, 18 foros, 5 videodebates; y m\u00e1s de 30 cursos y talleres.<br><br>\r\n \r\nAsimismo, la sala plenaria aprob\u00f3 una declaratoria final que se\u00f1ala que nuestro ecosocialismo se construye sobre las tierras y los territorios ind\u00edgenas, campesinos, afrodescendientes, urbanos y comunales donde hacen vida los pueblos, que son a su vez los espacios donde se defiende la vida.<br><br>\r\n\r\nTambi\u00e9n, este documento propone la consolidaci\u00f3n del Poder Popular y Comunal desde las m\u00faltiples perspectivas de la diversidad biol\u00f3gica y sociocultural.<br><br>\r\n\r\nA continuaci\u00f3n el texto completo de la Declaratoria Final<br><br>\r\n<A NAME=\"declaratoria\"></A>\r\n<h2>DECLARATORIA</h2><br>\r\n\r\nV Congreso Venezolano de Diversidad Biol\u00f3gica<br>\r\nMaracaibo, del 21 al 26 de julio de 2014<br>\r\nUniversidad Bolivariana de Venezuela<br><br>\r\n\r\nNosotras y nosotros, en lucha por la defensa de la vida, reunidas y reunidos en el V Congreso Venezolano de Diversidad Biol\u00f3gica, en la Universidad Bolivariana de Venezuela de la ciudad de Maracaibo, estado Zulia, del 21 al 26 de julio, debatimos en torno a la dimensi\u00f3n territorial de esta lucha, como continuaci\u00f3n de las experiencias del IV Congreso, en el que nos planteamos la tarea de dibujar nuestro ecosocialismo, con su econom\u00eda y su pol\u00edtica, su \u00e9tica, su tejido social, su cultura y su visi\u00f3n de la tierra y el territorio. En este V Congreso tenemos la oportunidad de profundizar los contenidos de ese dibujo, con las experiencias reunidas en estos cinco d\u00edas de debates, intercambios de saberes y pr\u00e1cticas socioproductivas, culturales, formativas e informativas.<br><br>\r\n\r\nEn este contexto, asumiendo la diversidad de actores, actoras y luchas, abordamos las distintas visiones de tierras y territorios, presentes en la heterogeneidad de nuestro tejido social; discutimos los problemas y las amenazas hist\u00f3ricas de la apropiaci\u00f3n ge\u00f3faga, latifundista y colonial, y la desterritorializaci\u00f3n generada por el modelo de desarrollo capitalista occidental que expropia y destruye los espacios materiales y simb\u00f3licos para mercantilizar la tierra. Adem\u00e1s, debatimos el papel hist\u00f3rico de las diversas formas de luchas emancipatorias que los pueblos han venido dando por la vida y la madre tierra.<br><br>\r\n\r\nNuestro ecosocialismo se construye sobre las tierras y los territorios ind\u00edgenas, campesinos, afrodescendientes, urbanos, costeros y comunales, donde hacen vida los pueblos, donde se construye y donde se defiende la soberan\u00eda de los pueblos, de la naci\u00f3n y de Nuestram\u00e9rica. Conscientes del compromiso que exige el momento hist\u00f3rico que vivimos, y con la firme voluntad de consolidar nuestro ecosocialismo, avanzando en la construcci\u00f3n del Poder Popular, el Poder Comunal y el Estado Comunal, desde las m\u00faltiples perspectivas de la diversidad biol\u00f3gica y sociocultural<br><br>\r\n\r\nConsideramos:<br><br>\r\n\r\nQue durante la colonia y en la rep\u00fablica, los pueblos originarios y afrodescendientes fueron desplazados y despojados de sus tierras ancestrales, y a\u00fan con los grandes esfuerzos de la Revoluci\u00f3n Bolivariana todav\u00eda arrastramos buena parte de esta deuda hist\u00f3rica.<br><br>\r\n\r\nQue el capitalismo, en su hegemon\u00eda y su racionalidad mercantilista, en su fase transnacional, necesita la propiedad privada de la tierra y los territorios en sus totalidades para monopolizar la producci\u00f3n de mercanc\u00edas, impulsar la ampliaci\u00f3n de sus mercados y ejercer la dominaci\u00f3n, generando con ello el desplazamiento y la pobreza de los pueblos que la habitan.<br><br>\r\n\r\nQue hist\u00f3ricamente, los saqueos, el robo, los despojos, los destierros, desplazamientos y la desterritorializaci\u00f3n, como sustentos del paradigma dominante, colonial, patriarcal y neoliberal, con la consecuente distribuci\u00f3n demogr\u00e1fica desigual, as\u00ed como la creaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n de latifundios y ciudades super pobladas, ha sido una estrategia del poder econ\u00f3mico financiero y especulativo transnacional sustentada en la tecnocracia extractivista terrof\u00e1gica para generar pobreza y vulnerar la independencia y la soberan\u00eda de los pueblos.\r\n\r\nQue la colonizaci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de los pueblos y las tierras han conducido al exterminio de los territorios y de los saberes y las cosmogon\u00edas locales, y con ello a la reducci\u00f3n, dominaci\u00f3n y extinci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica, social y cultural.<br><br>\r\n\r\nQue en Nuestram\u00e9rica venimos desarrollando luchas y disputas hist\u00f3ricas antihegem\u00f3nicas por la construcci\u00f3n del ecosocialismo, de profundas ra\u00edces de vinculaci\u00f3n arm\u00f3nica con la Madre Tierra, capaz de trascender las formas tambi\u00e9n hist\u00f3ricas de explotaci\u00f3n, colonizaci\u00f3n y racismo generadas por el capitalismo y el patriarcado.<br><br>\r\n\r\nQue estas luchas por la construcci\u00f3n del ecosocialismo debe enfrentar el reto de debatir y resolver la tensi\u00f3n con el modelo econ\u00f3mico productivo imperante basado en los planes minero extractivistas y de desarrollo territorial, visibilizada en la contradicci\u00f3n entre el tercer y el quinto objetivo hist\u00f3rico del Plan de la Patria, en los que se contraponen el desarrollismo industrial y la defensa de la vida en el planeta.<br><br>\r\n\r\nQue la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, as\u00ed como el resto de las leyes, contiene elementos estructurales de reconocimiento de los derechos de los pueblos originarios, garantizando el marco para la construcci\u00f3n de condiciones que permitan el desenvolvimiento pleno de su existencia para el autogobierno y la autodemarcaci\u00f3n de sus tierras y territorios.<br><br>\r\n\r\nQue nuestras tierras y territorios, y sus elementos constitutivos, forman un componente prioritario en la seguridad y defensa de la diversidad biol\u00f3gica, societaria, cultural y ling\u00fc\u00edstica contra las amenazas de intereses for\u00e1neos y sus aliados internos.<br><br>\r\n\r\nDeclaramos:<br><br>\r\n\r\nQue nos solidarizamos con las diversas luchas campesinas, afrodescendientes, originarias, urbanos y desplazados, por el derecho a sus territorios, como garant\u00eda de la preservaci\u00f3n de la vida y contra las pr\u00e1cticas depredadoras del sistema capitalista; y que es tarea de todas y todos continuar un debate nacional y proponer acciones para la defensa de los pueblos.<br><br>\r\n\r\nQue para nosotras y nosotros las tierras y los territorios son los espacios simb\u00f3licos, espirituales y materiales donde construimos nuestras identidades, nuestras memorias hist\u00f3ricas colectivas, las tramas afectivas, relacionales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas, nuestras creencias y saberes, desde el arraigo y las experiencias concretas y contextuales.\r\n\r\nQue reconocemos el territorio, m\u00e1s all\u00e1 de la tierra y el h\u00e1bitat --donde las culturas han dejado su huella-- como derecho colectivo fundamental, que permite la existencia y continuidad hist\u00f3rica de los pueblos, sus cosmovisiones y sus propios modos de vida.<br><br>\r\n\r\nQue reconocemos las tierras y territorios de los pueblos campesinos, originarios, afrodescendientes, costeros, urbanos y sus pr\u00e1cticas asociadas al cuidado y empoderamiento de los procesos vitales como base estructurante de nuestra soberan\u00eda alimentaria.<br><br>\r\n\r\nQue la sociodiversidad, como diversidad ling\u00fc\u00edstica, cultural, espiritual y corp\u00f3rea es un factor estructurante del territorio y de la diversidad biol\u00f3gica. El reconocimiento de la interdependencia entre la diversidad biol\u00f3gica y la sociodiversidad nos llevar\u00eda a profundizar en las visiones de mundo contrahegem\u00f3nicas, y a la descolonizaci\u00f3n de nuestras historias y nuestras identidades.<br><br>\r\n\r\nQue el ejercicio de la soberan\u00eda territorial y la defensa de la vida en el ecosocialismo debe fundamentarse en una soberan\u00eda nacional y unas relaciones internacionales que no vulneren y se asuman como partes de la diversidad de culturas, saberes, formas de luchas, resistencias e insistencias en el cuidado de la vida; y en una soberan\u00eda desde los pueblos que reconoce y no contradice nuestra soberan\u00eda nacional.<br><br>\r\n\r\nQue el conocimiento y los saberes son territorios comunitarios, bienes comunes, y que lo generamos desde nuestras pr\u00e1cticas emancipadoras. Pero el conocimiento tambi\u00e9n es la tierra sobre la que intercambiamos saberes, sobre la que podemos seguir profundizando en la creaci\u00f3n de programas de formaci\u00f3n libres y liberadores, territorializados y contextualizados, para la acreditaci\u00f3n y el reconocimiento comunitario de experiencias y saberes.<br><br>\r\n\r\nQue es tarea de todas y todos fortalecer las experiencias comunicacionales que trasciendan lo medi\u00e1tico y lo instituido, y que nos imponen el reto de profundizar la creaci\u00f3n de presentaciones, representaciones y autorrepresentaciones simb\u00f3licas comunitarias del territorio para la valoraci\u00f3n de la diversidad de cosmovisiones de los pueblos.<br><br>\r\n\r\nQue el perverso papel del modelo del agro negocio industrial, sus paquetes tecnol\u00f3gicos asociados y la semilla transg\u00e9nica, es tambi\u00e9n uno de los responsables de los procesos de desterritorializaci\u00f3n, p\u00e9rdida de culturas, identidades, tecnolog\u00edas campesinas, ind\u00edgenas y afrodescendientes, y la privatizaci\u00f3n y expoliaci\u00f3n de nuestros patrimonios gen\u00e9ticos y ecol\u00f3gicos, y por ende de la vulneraci\u00f3n de nuestra independencia y soberan\u00eda agr\u00edcola, alimentaria, pol\u00edtica y sociocultural.<br><br>\r\n\r\nQue la comuna, y otras formas de convivencia y agregaci\u00f3n comunitaria, son la tierra y el territorio del ecosocialismo, con sus distintos significados m\u00e1gico-religiosos, sus realidades, carencias, necesidades, complejidades, riquezas, oportunidades y posibilidades espec\u00edficas, donde se est\u00e1 fortaleciendo un modelo pol\u00edtico para el manejo y el cuidado de la vida. La comuna como la m\u00e1xima expresi\u00f3n de la apropiaci\u00f3n y construcci\u00f3n colectiva y solidaria de las tierras, como los espacios materiales, y de las territorialidades, como la construcci\u00f3n de los sistemas de relaciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y socio culturales que ocurren en los territorios, y donde las estructuras que sustentan el ego\u00edsmo tender\u00e1n a desaparecer.<br><br>\r\n\r\nQue el modelo socioproductivo y sociodiverso de la comuna constituye el territorio para la identificaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de nuestra biodiversidad hist\u00f3ricamente desplazada, y de sus saberes asociados, a trav\u00e9s del trabajo colectivo y comunitario para el fortalecimiento de una econom\u00eda ecosocialista, conuquera, autogestionada e interdependiente. Esto comprendido desde la perspectiva del equilibrio entre el modelo industrial socialista y los procesos locales de producci\u00f3n.<br><br>\r\n\r\nQue las leyes del Poder Popular son la base fundamental para la consolidaci\u00f3n del territorio comunal, en tanto constituyen el marco legal para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la apropiaci\u00f3n comunitaria del territorio.<br><br>\r\n\r\nQue las formas de aprovechamiento de los elementos de la naturaleza, orientadas hacia la construcci\u00f3n de nuestro ecosocialismo, deben estar en consonancia con el respeto a los derechos de la madre tierra, las culturas que ella alberga y la suprema felicidad, como alternativas al desarrollo capitalista.<br><br>\r\n\r\nQue la \u00e9tica de nuestro ecosocialismo es la del cuidado de la vida: el reconocimiento y la incorporaci\u00f3n de la diversidad funcional, cognitiva, neuronal, la diversidad de g\u00e9nero, sexos, sexualidades y formas de organizaci\u00f3n familiar. El reconocimiento de las abuelas y los abuelos, las y los maestros pueblos, garantes del conocimiento cimarr\u00f3n y ancestral --medicinal, alimentario y psicosocial-- para la gestaci\u00f3n, el nacimiento, el amamantamiento, la crianza y la vida en com\u00fan unidad, a trav\u00e9s de m\u00e9todos de ense\u00f1anza y aprendizaje desarrollados por los mismos pueblos, para evitar las representaciones colonialistas y el desplazamiento de las cosmogon\u00edas y los saberes locales.<br><br>\r\n\r\nQue en la lucha por la reapropiaci\u00f3n de nuestros territorios de vida campesinos, ind\u00edgenas afrodescendientes, urbanos y costeros, estamos siendo perseguidos, perseguidas, sicariados y sicariadas por un sobreviviente poder, contrario a los intereses del pueblo, que se resiste a devolver los espacios expoliados para la producci\u00f3n de capitales.<br><br>\r\n\r\nQue la defensa de la vida pasa tambi\u00e9n por la b\u00fasqueda y exigencia de justicia clim\u00e1tica, reconociendo que los modos de relaci\u00f3n capitalista con la tierra y los territorios, es la causa principal del cambio clim\u00e1tico y una expresi\u00f3n de la crisis ambiental mundial, generada por los pa\u00edses hegem\u00f3nicos del norte. Las consecuencias de este fen\u00f3meno --como la afectaci\u00f3n de ecosistemas, fuentes de agua potable, nivel del mar, estacionalidad, entre otros-- impactan principalmente a los pueblos m\u00e1s vulnerables, generando la afectaci\u00f3n de sus procesos productivos, desplazamientos, pobreza, p\u00e9rdida de culturas y de formas de vida.<br><br>\r\n\r\nQue es nuestro deber avanzar en contrarrestar la mercantilizaci\u00f3n de la vida animal que habita nuestras tierras y territorios, amenazada por el sistema capitalista que insiste en su l\u00f3gica de dominaci\u00f3n de la naturaleza.<br><br>\r\n\r\nQue se requiere, entre otros, el estudio y la revisi\u00f3n de la extracci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de la faja petrol\u00edfera del Orinoco y de los minerales estrat\u00e9gicos en Amazonas y Bol\u00edvar, y se propone la derogaci\u00f3n de las concesiones mineras del carb\u00f3n en la Sierra de Perij\u00e1, en el estado Zulia, en tanto representan una amenaza de las tierras y territorios plenos de diversidad biol\u00f3gica, fuentes de agua y cosmovisiones originarias.<br><br>\r\n\r\nEn este sentido, nosotras y nosotros nos mantenemos en lucha, resistencia e insistencia por la defensa de nuestras tierras y nuestros territorios como pueblos hermanos ind\u00edgenas, campesinos, afrodescendientes, urbanos, pescadores como parte de un mismo camino que nos llevar\u00e1, a trav\u00e9s del debate y la construcci\u00f3n de agendas comunes, a defender colectivamente a la madre tierra para la construcci\u00f3n de nuevas territorialidades que partan desde nuestras propias identidades colectivas.<br><br>\r\n\r\nMaracaibo, 25 de julio de 2014<br><br>", "nombre": "V congreso - Declatatoria"}}]